\chapter{Τεχνολογίες αιχμής αρχιτεκτονικών επεξεργασίας συναλλαγών}
\label{chap:related}
\chaptermark{Τεχνολογίες   αρχιτεκτονικών  συναλλαγών}

Οι  κατανεμημένες συναλλαγές  αναπτύχθηκαν ιδιαίτερα  στα πλαίσια  της
έρευνας στο  χώρο των  βάσεων δεδομένων,  για την  επίλυση προβλημάτων
ταυτόχρονης προσπέλασης  και μεταβολής δεδομένων.  Παρόμοια προβλήματα
υπάρχουν  και  σε  άλλα  πεδία εφαρμογών  όπου  ειδικά  προσαρμοσμένες
παραλλαγές των πρωτοκόλλων συναλλαγών διαδραματίζουν κρίσιμο ρόλο στην
παροχή αξιόπιστης εξυπηρέτησης.

Τα πρωτόκολλα  συναλλαγών όπως το  2PC, είναι αποδοτικά και  εκτός του
πλαισίου των βάσεων δεδομένων, όταν  ισχύουν οι αναγκαίες συνθήκες που
περιγράφονται  στην εργασία  \cite{Thanisch00}.  Σε  αυτή την  εργασία
εξετάζονται  εφαρμογές   του  μοντέλου  κατανεμημένων   συναλλαγών  σε
κατανεμημένα  συστήματα αρχείων,  συστήματα πρόσβασης  σε κατανεμημένη
διαμοιρασμένη μνήμη,  διαδικτυακές συναλλαγές με  ανταγωνισμούς μεταξύ
των  μετόχων της  συναλλαγής, κ.α.   Η χρήση  κατανεμημένων συναλλαγών
είναι επωφελής όταν ισχύουν οι παρακάτω συνθήκες:
\begin{enumerate}
\item Απαιτείται η συμμετοχή  ανεξάρτητων οντοτήτων για την ολοκλήρωση
  της επεξεργασίας.
\item  Η   επικοινωνία  επιτυγχάνεται  με  την   ανταλλαγή  ασύγχρονων
  μηνυμάτων.
\item Οι μέτοχοι έχουν πρόσβαση σε μέρος μόνο της συνολικής κατάστασης
  του συστήματος.
\item Ορισμένες αποφάσεις απαιτούν  γνώση της συνολικής κατάστασης και
  συντονισμό των δραστηριοτήτων των ανεξάρτητων οντοτήτων.
\end{enumerate}

Λόγω της  ευρείας διάδοσης των  συναλλαγών σε μεγάλο  φάσμα εφαρμογών,
έχουν καταγραφεί  ενδιαφέρουσες σχετικές  εργασίες που  εστιάζουν στην
ορθή  υλοποίηση πρωτοκόλλων  συναλλαγών  και την  μελέτη της  απόδοσης
τους.   Στις   εργασίες  που  παρουσιάζουμε  στις   επόμενες  ενότητες
ερευνώνται τα πρωτόκολλα συναλλαγών,  αλλά και υποσυστήματα απαραίτητα
για  την  επεξεργασία  κατανεμημένων  συναλλαγών όπως  η  πρόσβαση  σε
διαμοιρασμένους  πόρους  και  η επαναφορά  της  κανονικής  λειτουργίας
(ανάνηψη) μετά από αποτυχία πτώσης συστήματος.  Γίνεται επίσης αναφορά
σε σχετικές προσεγγίσεις ανάλυσης της αρχιτεκτονικής συστημάτων.

\section{Ανάλυση αρχιτεκτονικών συστημάτων λογισμικού}
\label{sec:architecture}
Σε έργα  πληροφορικής, η  αρχιτεκτονική λογισμικού  προσδιορίζεται στα
αρχικά στάδια του σχεδιασμού  \cite{Grunske07, Losavio02, Shaw96} όταν
το  κόστος  σχεδιαστικών αλλαγών  και  επιδιόρθωσης  λαθών είναι  πολύ
μικρότερο  από  αντίστοιχες  μεταβολές  σε  μεταγενέστερα  στάδια  της
ανάπτυξης  λογισμικού  \cite{Williams10}.  Μία  διαδικασία  επικύρωσης
αρχιτεκτονικής  \cite{Gorton06}  αποτιμά   τις  σχεδιαστικές  επιλογές
αναφορικά  με τα  επιθυμητά ποιοτικά  χαρακτηριστικά που  ενδέχεται να
είναι  ιεραρχημένα και  αλληλοεξαρτώμενα. Η  εκπλήρωση ενός  ποιοτικού
χαρακτηριστικού ενδέχεται  να υποβοηθά  ή να υπονομεύει  την εκπλήρωση
άλλων  ποιοτικών χαρακτηριστικών  λόγω  των  μεταξύ τους  συσχετίσεων.
Σχεδιαστικές  επιλογές  που  δεν   επιτρέπουν  την  εκπλήρωση  κάποιου
ποιοτικού  χαρακτηριστικού  θεωρούνται  ριψοκίνδυνες ενώ  εκείνες  που
συμβάλλουν στην  εκπλήρωση των ποιοτικών στόχων,  χωρίς να παραβιάζουν
άλλες απαιτήσεις  χαρακτηρίζονται ως καλές  επιλογές \cite{Grunske06}.
Οι σχεδιαστικές  αποφάσεις θεωρούνται ριψοκίνδυνες ή  ωφέλιμες για την
αρχιτεκτονική ανάλογά  με τις  υποθέσεις για την  αναμενόμενη επίδραση
στη  συμπεριφορά  του  συστήματος.    Στο  αρχιτεκτονικό  πρότυπο  του
Συντονιστή Διεργασιών (\textenglish{Process Coordinator}), λόγου χάρη,
ο σχεδιαστής υποθέτει  πως η απόδοση χειροτερεύει  όταν οι διαδικασίες
κατανέμονται σε περισσότερους υπολογιστικούς κόμβους.

Η   σχετική  βιβλιογραφία   περιέχει  εργασίες   που  επιχειρούν   την
κωδικοποίηση    σε     πίνακες    των     χαρακτηριστικών    ποιότητας
\cite{Berander06, Eguiluz03} και των αλληλεπιδράσεων τους.  Οι πίνακες
προκύπτουν  διαισθητικά  από  την   εμπειρία  των  συγγραφέων  με  την
αρχιτεκτονική  που μελετούν  και  όχι από  δεδομένα που  καταδεικνύουν
συγκεκριμένες    αλληλεπιδράσεις.     Σύμφωνα     με    την    εργασία
\cite{Reussner05},   οι    αλληλεπιδράσεις   μεταξύ    των   ποιοτικών
χαρακτηριστικών αποτελούν ιδιότητα της  αρχιτεκτονικής.  Η απόδοση και
η αξιοπιστία  λόγου χάρη,  μπορεί να  μεταβάλλονται αντίστροφα  σε μία
αρχιτεκτονική ενώ  σε μία άλλη  να είναι εφικτή η  ταυτόχρονη βελτίωσή
τους.

Ποσοτικές  μέθοδοι   εκτίμησης  πρέπει  να  λαμβάνουν   υπόψη  ότι  οι
αλληλεπιδράσεις   μεταξύ    των   ποιοτικών    χαρακτηριστικών   είναι
συγκεκριμένες σε  κάθε αρχιτεκτονική  και πρέπει να  παρέχουν δεδομένα
που να κάνουν εμφανείς τις υπάρχουσες σχέσεις αντιστάθμισης. Πρέπει να
είναι αρκετά γενικές  ώστε να είναι χρήσιμες για  εφαρμογή σε διάφορες
αρχιτεκτονικές  χωρίς να  περιορίζονται  μόνο  σε κάποια  συγκεκριμένα
ποιοτικά  χαρακτηριστικά και  μετρικές  που είναι  συνιφασμένα με  την
εφαρμογή  τους Τέλος,  είναι επιθυμητό  να μπορεί  να προσδιοριστεί  η
σχεδιαστική  επιλογή που  προκαλεί την  παρατηρούμενη διακύμανση  στις
μετρήσεις  κάποιου  ποιοτικού  χαρακτηριστικού.   Αυτό  επιτρέπει  τον
εντοπισμό σχεδιαστικών επιλογών που  στη μέθοδο ATAM \cite{Clements01}
ονομάζονται  σημεία   ευαισθησίας  ή  σημεία   αντιστάθμισης.   Σημείο
ευαισθησίας ονομάζεται η σχεδιαστική επιλογή που επηρεάζει καθοριστικά
την εκπλήρωση κάποιας απαίτησης ποιότητας.  Τέτοιες επιλογές μπορεί να
είναι  ιδιότητα  συστατικού στοιχείου  της  εφαρμογής  ή κάποια  σχέση
μεταξύ  συστατικών   του  συστήματος  \cite{Crnkovic04}.    Το  σημείο
αντιστάθμισης επηρεάζει ταυτόχρονα  πολλά χαρακτηριστικά ποιότητας και
άπτεται   σχεδιαστικών   αποφάσεων   ιδιαίτερα  σημαντικών   για   την
αρχιτεκτονική του συστήματος.

\begin{table}[ht]
  \centering
\scalebox{.75}{
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{p{1.8in}p{1.8in}p{1.8in}p{1.8in}}
    \toprule
    Εργασία &
    \cite{Litoiu00} &
    \cite{Paul03} &
    \cite{Katsaros07}\\
    \midrule

    Πεδίο εφαρμογής της ποσοτικής μεθόδου &
    Κατανεμημένες εφαρμογές &
    Πρωτόκολλα σημείων ελέγχου και ανάνηψης από αποτυχία του
    συστήματος &
    Κατανεμημένα συστήματα με ανεξάρτητες διαδικασίες
    δημιουργίας σημείου ελέγχου\\

    Σημείο αντιστάθμισης &
    Πλεόνασμα διεργασιών ή πλήθος ενεργών νημάτων επεξεργασίας &
    Περίοδος λήψης σημείου ελέγχου &
    Περίοδος λήψης σημείου ελέγχου για κάθε ανεξάρτητη δραστηριότητα\\

    Μετρική ποιότητας &
    Βαθμός αξιοποίησης διεργασιών και συσκευών &
    Κόστος  λήψης σημείων ελέγχου και ανάκαμψης &
    Χρόνος απόκρισης των υπολογισμών με και χωρίς σφάλματα
    επεξεργασίας\\

    Στόχος της ποιοτικής μετρικής &
    Προσδιορισμός του επιπέδου πλεονασμού  της διεργασίας ή του
    αριθμού ενεργών  νημάτων επεξεργασίας για την αποφυγή
    καθυστερήσεων εξυπηρέτησης και υψηλής κατανάλωσης μνήμης &
    Η αποτίμηση της απόδοσης του πρωτοκόλλου σε διαφορετικά
    περιβάλλοντα εκτέλεσης &
    Ο προσδιορισμός της περιόδου λήψης σημείου ελέγχου ώστε να ικανοποιεί
    τους στόχους του χρόνου απόκρισης με το ελάχιστο δυνατό κόστος
    ανάνηψης από αποτυχίες\\

    Μεθοδολογική προσέγγιση &
    Υβριδική μέθοδος που συνδυάζει αναλυτική αποτίμηση και μαθηματικό
    προγραμματισμό &
    Μετρήσεις βασιζόμενες σε προσομοίωση &
    Στατιστική ανάλυση αποτελεσμάτων προσομοίωσης \\

    Επιδράσεις σχεδιαστικών παραγόντων σε ποιοτικές μετρικές &
    Μελετά μόνο τις σχεδιαστικές αποφάσεις που έχουν ληφθεί υπόψη στην
    κατασκευή του αναλυτικού μοντέλου. Οι εκτιμήσεις της μεθόδου
    αφορούν σημεία ευαισθησίας &
    Μελετά τις επιδράσεις όλων των σχεδιαστικών παραγόντων της αρχιτεκτονικής &
    Μελετά τις επιδράσεις όλων των σχεδιαστικών παραγόντων της αρχιτεκτονικής. Οι
    εκτιμήσεις αφορούν σημεία αντιστάθμισης\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption{Χαρακτηριστικά ποσοτικών μεθόδων ανάλυσης αρχιτεκτονικών με
  σημεία αντιστάθμισης}
\label{tab:quantmethods}
\end{table}

Στο Πίνακα \ref{tab:quantmethods}  παρουσιάζουμε περιληπτικά τα βασικά
χαρακτηριστικά    κάποιων   ποσοτικών    μεθόδων   ανάλυσης    σημείων
αντιστάθμισης.   Αναφέρουμε τρεις  διαφορετικές  προσέγγισης: η  πρώτη
συνδυάζει αναλυτικές τεχνικές με  μαθηματικό προγραμματισμό, η δεύτερη
βασίζεται σε προσομοίωση  και η τρίτη αξιοποιεί  τη στατιστική ανάλυση
αποτελεσμάτων    προσομοίωσης.    Οι    τρεις    αυτές    προσεγγίσεις
επικεντρώνονται σε  διαφορετικά προβλήματα  αντιστάθμισης.  Προκύπτουν
ορισμένα συμπεράσματα που τελικά οδηγούν  στην ανάγκη που επιχειρεί να
ικανοποιήσει η συμβολή της παρούσας διατριβής:
\begin{itemize}
\item Οι υπάρχουσες μέθοδοι αποτίμησης ποσοτικοποιούν αποκλειστικά τις
  μετρικές  ποιότητας  που  συμπεριλαμβάνονται  στην  ανάλυση  σημείων
  αντιστάθμισης.  Αυτός ο περιορισμός αποκλείει την ανίχνευση επιπλέον
  επιδράσεων που  δεν έχουν  προβλεφθεί και δε  συγκαταλέγονται μεταξύ
  των  μετρικών   και  των   σχεδιαστικών  παραγόντων   στους  οποίους
  στηρίζεται η ανάλυση.
\item Υποθέτουν εκ των προτέρων γνώση των σημείων αντιστάθμισης σε μία
  αρχιτεκτονική.  Γι'  αυτό το λόγο αδυνατούν  να ανακαλύψουν επιπλέον
  σημεία ευαισθησίας ή αντιστάθμισης.
\item Εκτός  από τα  εκ των προτέρων  γνωστά σημεία  αντιστάθμισης, οι
  προαναφερόμενες  μέθοδοι αδυνατούν  να  αποδώσουν την  παρατηρούμενη
  διακύμανση  στις  τιμές  των  ποιοτικών  μετρικών  σε  συγκεκριμένες
  αρχιτεκτονικές επιλογές.
\end{itemize}


Η  μέθοδος που  εισάγουμε στο  Κεφάλαιο \ref{chap:quantification},  δε
διέπεται από τις παραπάνω αδυναμίες στην ανάλυση σημείων αντιστάθμισης
και  επιπλέον  παρέχει  ενδείξεις  και δεδομένα  που  αποκαλύπτουν  τα
άγνωστα σημεία αντιστάθμισης της αρχιτεκτονικής. Η μέθοδος υποστηρίζει
την ανάλυση των αρχιτεκτονικών επιλογών από τα πρώτα κιόλας στάδια της
σχεδίασης. Μετέπειτα,  η γνώση που  αποκομίζεται από την  εφαρμογή της
μεθόδου μπορεί  να αξιοποιηθεί για  την προσαρμογή των  παραμέτρων του
συστήματος σε διαμορφώσεις που εξυπηρετούν αποτελεσματικά τους στόχους
ποιότητας εξυπηρέτησης.

Υποθέτουμε  ότι   υπάρχει  η  δυνατότητα  πειραματισμού   που  παρέχει
προσομοιωτής  ή  κάποιο  benchmark \cite{Tpc92,  Zhu07}  που  υλοποιεί
αντιπροσωπευτικό   υποσύνολο  των   δυνατοτήτων  του   συστήματος.   Η
στατιστική ανάλυση στην οποία στηρίζεται  η μέθοδος είναι γενική, αφού
δεν περιορίζεται σε κάποιο συγκεκριμένο τύπο προσομοίωσης ή από κάποια
συγκεκριμένη θεωρία για την αποτίμηση μιας μετρικής \cite{Balsamo04b}.

\sectionmark{Προβλήματα σχεδίασης κατανεμημένων συναλλαγών}
\section[Προβλήματα σχεδίασης επεξεργασίας κατανεμημένων
συναλλαγών]{Προβλήματα σχεδίασης επεξεργασίας κατανεμημένων
  συναλλαγών%
\sectionmark{Προβλήματα σχεδίασης κατανεμημένων συναλλαγών}}
\label{sec:designprob}
\sectionmark{Προβλήματα σχεδίασης κατανεμημένων συναλλαγών}

Τα συστήματα επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών αποτελούνται από το
πρωτόκολλο   συντονισμού   οριστικοποίησης   των   αποτελεσμάτων   της
συναλλαγής,  τη διαχείριση  της πρόσβασης  σε διαμοιρασμένους  πόρους,
καθώς  και   στρατηγικές  ανάκαμψης  ακυρωμένων  συναλλαγών   και  την
αποκατάσταση  των  εξυπηρετητών  μετά την  εκδήλωση  αποτυχιών  πτώσης
συστήματος (ανάνηψη).   Μία αποτελεσματική  αρχιτεκτονική επεξεργασίας
κατανεμημένων συναλλαγών  οφείλει να αντιμετωπίσει τις  προκλήσεις που
άπτονται  της  σχεδίασης των  επιμέρους  υποσυστημάτων,  έτσι ώστε  το
σύστημα να αποδίδει ικανοποιητικά.

Στην   \cite{Agrawal96}   εξετάζονται  τρία   εναλλακτικά   πρωτόκολλα
διαχείρισης πρόσβασης σε διαμοιρασμένους πόρους:
\begin{enumerate}
\item  Κλείδωμα  των  πόρων  προσωρινά  για  αποκλειστική  χρήση.   Αν
  εντοπιστεί  αδιέξοδο μεταξύ  δύο συναλλαγών  που ανταγωνίζονται  για
  τους  ίδιους  πόρους,  εκείνη   που  έφτασε  τελευταία,  ακυρώνεται.
  Αναστέλλεται  η  εκτέλεση  των συναλλαγών  που  χαρακτηρίζονται  από
  συγκρούσεις για  πρόσβαση σε  διαμοιρασμένους πόρους μέχρι  οι πόροι
  αυτοί να καταστούν διαθέσιμοι.
\item  Κατά το  δεύτερο πρωτόκολλα  ακυρώνονται οι  συναλλαγές που  δε
  μπορούν να αποκτήσουν πρόσβαση  σε αναγκαίους πόρους, ανεξάρτητα από
  το αν  υπάρχουν αδιέξοδα.  Οι ακυρωμένες  συναλλαγές υποβάλονται και
  πάλι για  επεξεργασία αργότερα, όταν  οι ζητούμενοι πόροι  μπορεί να
  είναι διαθέσιμοι.
\item  Η αισιόδοξη  προσέγγιση  στη  διαχείρισης διαμοιρασμένων  πόρων
  αποφεύγει το  κόστος του έλεγχου  για συγκρούσεις και  αδιέξοδα κατά
  την  εκτέλεση  της  συναλλαγής.   Πριν από  την  οριστικοποίηση  των
  αποτελεσμάτων,  ελέγχεται   αν  τα  δεδομένα  που   χρησιμοποίησε  η
  συναλλαγή  μεταβλήθηκαν κατά  την  διάρκεια εκτέλεσής  της από  άλλη
  συναλλαγή.   Σε  αυτή  την  περίπτωση, η  συναλλαγή  ακυρώνεται  και
  υποβάλεται ξανά για επεξεργασία.
\end{enumerate}

Εξετάζεται η απόδοση των  διαφορετικών στρατηγικών διαχείρισης με βάση
κάποιες μετρικές όπως η διαμεταγωγή συναλλαγών, ο χρόνος απόκρισης και
το ποσοστό  των συναλλαγών  που ακυρώνονται  λόγω συγκρούσεων  για την
πρόσβαση σε  δεδομένα. Η μελέτη  στηρίζεται σε ρητές υποθέσεις  για το
μοντέλο  και  το  περιβάλλον  εκτέλεσης  των  συναλλαγών.   Αντιφατικά
αποτελέσματα σε σχέση με άλλες  σχετικές εργασίες αποδίδονται σε λάθος
υποθέσεις  για   το  περιβάλλον  εκτέλεσης  και   τη  συμπεριφορά  των
συναλλαγών.   Τα   πειράματα  προσομοίωσης  διεξάγονται   για  φόρτους
εργασίας   με  διαφορετικά   χαρακτηριστικά,  ώστε   να  μελετηθεί   η
συμπεριφορά των πρωτοκόλλων σε διάφορες συνθήκες.

Τα  πρωτόκολλα  συναλλαγών  έχουν   σχεδιαστεί,  ώστε  να  μπορούν  να
ανταπεξέρχονται σε αποτυχίες πτώσης  του εξυπηρετητή συναλλαγών.  Στην
\cite{Chrysanthis98}  εξετάζονται το  βασικό πρωτόκολλο  κατανεμημένων
συναλλαγών 2PC και  παραλλαγές του, ως προς την  ταχύτητα ανάνηψης από
αποτυχίες  πτώσης.  Παρουσιάζεται  το μοντέλο  των πρωτοκόλλων  και οι
υποθέσεις  του  και μελετάται  η  απόδοση  με πειράματα  προσομοίωσης.
Εξετάζονται  φόρτοι εργασίας  με διαφορετικά  χαρακτηριστικά όπως  π.χ
μόνο συναλλαγές  που δε  μεταβάλλουν τα δεδομένα,  ώστε να  μετρηθεί η
βελτίωση  στη διαμεταγωγή  συναλλαγών,  που αποφέρουν  οι αλλαγές  στο
βασικό πρωτόκολλο.

Στην \cite{Martin97} περιγράφονται φορμαλιστικά οι μηχανισμοί ανάνηψης
από αποτυχίες πτώσης συστήματος.   Οι ιδιότητες αποδεικνύονται με βάση
το ιστορικό  εκτέλεσης, δηλαδή τις πιθανές  εκτελέσεις των συναλλαγών.
Η  εργασία είναι  συμπληρωματική  προς  τη \cite{Chrysanthis90},  αλλά
επικεντρώνεται  στους μηχανισμούς  αποκατάστασης  της λειτουργίας  του
εξυπηρετητή και  όχι στο πρωτόκολλο  συναλλαγών.

Προηγμένες εκδοχές του βασικού  πρωτοκόλλου συναλλαγών και εκδοχές του
που είναι  προσαρμοσμένα σε ειδικά περιβάλλοντα  εκτέλεσης, χαλαρώνουν
κάποιες  από τις  εγγυήσεις των  συναλλαγών.  Τα  προηγμένα πρωτόκολλα
συναλλαγών παρέχουν  λύσεις πέρα από  τους περιορισμούς που  δίνουν τα
απλά μοντέλα συναλλαγών \cite{Elmagarmid92} όπως:
\begin{enumerate}
\item Ότι οι συναλλαγές έχουν μικρή διάρκεια.
\item Οι συναλλαγές δεν έχουν δομή (ενθυλακωμένες συναλλαγές).
\item Δεν  επιτρέπεται   μερική   επιτυχία   της  συναλλαγής   (είτε
  οριστικοποιούνται όλα τα αποτελέσματα ή αναιρούνται όλα).
\item   Οι  συναλλαγές   εκτελούνται   απομονωμένα  χωρίς   δυνατότητα
  συνεργασίας.
\item Ο χρήστης δε μπορεί να επηρεάσει την εκτέλεσή της συναλλαγής.
\end{enumerate}

Σε περιπτώσεις όπου η γρήγορη  ανάνηψη από αποτυχίες πτώσης συστήματος
δεν είναι εφικτή  ή επιφέρει μεγάλη επιβάρυνση  στην κανονική εκτέλεση
των  συναλλαγών, μπορούμε  να αξιοποιήσουμε  πλεονάζοντες εξυπηρετητές
που  αναλαμβάνουν την  επεξεργασία συναλλαγών,  όταν κάποιος  από τους
συμμετέχοντες   εξυπηρετητές  αποτύχει.    Για  να   είναι  εφικτή   η
αντικατάσταση  του εξυπηρετητή  από άλλον,  πρέπει οι  εσωτερικές τους
καταστάσεις  να  είναι  συμβατές.  Η  \cite{Wu04}  προτείνει  μεθόδους
επίτευξης  συμβατής  εσωτερικής  κατάστασης  με  την  ελάχιστη  δυνατή
επιβάρυνση της κανονικής λειτουργίας των εξυπηρετητών.

Στην   \cite{Grefen01}  περιγράφεται   φορμαλιστικά  η   επέκταση  στο
πρωτόκολλο  συναλλαγών Saga  \cite{Garcia-Molina87} για  τη διαχείριση
ροής εργασιών. Οι συναλλαγές διακρίνονται  σε τοπικές, όπου ισχύουν οι
περιορισμοί και οι εγγυήσεις ACID των συναλλαγών, και σε κατανεμημένες
συναλλαγές  που συνθέτουν  τις τοπικές  σε ροές  εργασιών. Επεξηγείται
αναλυτικά  ο  αλγόριθμος  για  τον  προσδιορισμό  της  ορθότητας  ροών
εργασίας με βάση το γράφο εκτέλεσης της ροής και των επιμέρους τοπικών
συναλλαγών.   Η   σημαντικότερη  συνεισφορά   της  εργασίας   είναι  η
φορμαλιστική  περιγραφή του  προτεινόμενου μοντέλου  συναλλαγών και  η
υλοποίηση και ενσωμάτωση του μοντέλου σε μία αρχιτεκτονική συστήματος.

Στην  \cite{Samaras93} εξετάζονται  το  βασικό 2PC  πρωτόκολλο και  10
παραλλαγές του.  Υπολογίζονται ενέργειες που χαρακτηρίζονται από υψηλό
κόστος όπως η επιβεβλημένη άμεση καταγραφή πληροφοριών στο ιστορικό, η
ανταλλαγή μηνυμάτων  και το  κόστος λάθος  επιλογών στα  πρωτόκολλα με
ευρετικές βελτιώσεις,  με απώτερο στόχο  την εκτίμηση της  απόδοσης σε
διάφορες  συνθήκες  λειτουργίας.   Ζητήματα   που  αφορούν  το  κόστος
αποκλεισμού  στην περίπτωση  προσωρινής  απώλειας  επικοινωνίας με  το
διαχειριστή  και   ο  ανταγωνισμός  για  διαμοιρασμένους   πόρους  δεν
εξετάζονται.

Η απόδοση  των πρωτοκόλλων  κατανεμημένων συναλλαγών  ερευνάται επίσης
στην \cite{Gupta96}  συγκριτικά με παραλλαγές του  βασικού πρωτοκόλλου
ειδικά προσαρμοσμένες για περιβάλλοντα  πραγματικού χρόνου με αυστηρές
απαιτήσεις  για  το  χρόνο  ολοκλήρωσης της  συναλλαγής.   Το  μοντέλο
προσομοίωσης  περιλαμβάνει το  διαχειριστή συναλλαγών,  το διαχειριστή
προσπέλασης  σε διαμοιρασμένους  πόρους, το  διαχειριστή πόρων  και το
διαχειριστή ανάνηψης από αποτυχίες πτώσης.

Η περίπτωση αποτυχιών πτώσης του εξυπηρετητή και η επακόλουθη επίπτωση
σε  μετρικές απόδοσης,  ερευνάται στη  \cite{Liu98}.  Τα  συμπεράσματα
εξάγονται  από την  επεξεργασία δεδομένων  προσομοίωσης για  το βασικό
πρωτόκολλο 2PC και  τις δύο δημοφιλέστερες εκδοχές  του, τα πρωτόκολλα
2PC PRA και το 2PC PRC.  Ιδιαίτερο ενδιαφέρον παρουσιάζει η μελέτη των
τιμών  των παραμέτρων  για τις  οποίες η  συμπεριφορά του  πρωτοκόλλου
αλλάζει  ραγδαία (thrashing  point).  Εξετάζονται  φόρτοι εργασίας  σε
συνθήκες όπου  εμφανίζονται αποτυχίες πτώσης και  σε ιδανικές συνθήκες
χωρίς αποτυχίες, για να μελετηθεί  η επίπτωση της διαδικασίας ανάνηψης
στις μετρικές απόδοσης.

Σε   ειδικά  περιβάλλοντα   εκτέλεσης,   όπως   οι  κινητές   συσκευές
υπολογισμού,   οι  διαφορετικές   προσδοκίες   των   χρηστών  και   οι
περιορισμένες  δυνατότητες  των  συσκευών  σε  υπολογιστική  ισχύ  και
διαθέσιμη μνήμη  επέβαλλαν τον επανασχεδιασμό του  αρχικού πρωτοκόλλου
2PC  ώστε  αυτό  να   λειτουργεί  αποδοτικότερα.   Οι  επιπτώσεις  των
σχεδιαστικών  επιλογών   στην  απόδοση  των   συστημάτων  επεξεργασίας
συναλλαγών   κινητών  συσκευών,   αποτιμώνται  στην   \cite{Nouali10}.
Παράγοντες, όπως το κόστος επικοινωνίας σε κυψελοειδή δίκτυα, αλλά και
όσα  απαντώνται  σε  κλασσικά  πρωτόκολλα  συναλλαγών,  μελετώνται  με
προσομοίωση για να εκτιμηθεί η απόδοση που επιτυγχάνουν τα εξεταζόμενα
πρωτόκολλα.  Προτείνουν τη  δική τους παραλλαγή του 2PC,  το aTCP, που
ορίζεται από διάγραμμα  καταστάσεων--μεταβάσεων. Δε μελετώνται σχέσεις
αντιστάθμισης  μεταξύ   των  μετρικών  απόδοσης  ούτε   ελέγχονται  οι
ιδιότητες του μοντέλου.

Σε σχέση με τις εργασίες που αναφέρθηκαν, η παρούσα διατριβή αποσκοπεί
στη μελέτη  των συνδυασμένων  επιδράσεων των διαφόρων  πρωτοκόλλων στο
πλαίσιο μιας  αρχιτεκτονικής επεξεργασίας συναλλαγών. Ενώ  στη σχετική
βιβλιογραφία εξετάζονται επιμέρους πτυχές της επεξεργασίας συναλλαγών,
η κάθε μία  ανεξάρτητα, στη διατριβή αυτή εξετάζουμε τον  τρόπο με τον
οποίο  οι  πτυχές  αυτές   αλληλεπιδρούν  και  τελικά  καθορίζουν  την
διακύμανση   της   απόδοσης   και  της   διαθεσιμότητας   επεξεργασίας
συναλλαγών.   Άλλη μία  διαφορά  είναι ότι  ενώ  οι σχετικές  εργασίες
αναφέρονται   σε  συναλλαγές   δεδομένων,  στη   δική  μας   περίπτωση
επικεντρωνόμαστε  σε  προγράμματα  που  εκτελούνται  ως  κατανεμημένες
συναλλαγές σε  πληροφοριακό σύστημα.   Κατά συνέπεια,  αναφερόμαστε σε
συναλλαγές που  παρέχουν εγγυήσεις για διαμοιρασμένες  δομές δεδομένων
με μόνιμη αποθήκευση (\textenglish{persistent state}).

\section[Τυπική ανάλυση επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών]{Τυπική
  ανάλυση επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών%
\sectionmark{Τυπική ανάλυση κατανεμημένων συναλλαγών}}
\sectionmark{Τυπική ανάλυση κατανεμημένων συναλλαγών}
\label{sec:modelchck}
Υπάρχουν αρκετές  προτάσεις στη  βιβλιογραφία για τον  ορισμό μοντέλων
(προηγμένων) συναλλαγών και για τον έλεγχο των ιδιοτήτων τους. Ωστόσο,
δε γνωρίζουμε κάποια  εργασία που να συνδυάζει  την επικύρωση μοντέλων
με  την  αυτόματη   σύνθεση  κώδικα  από  το   ελεγμένο  μοντέλο.   Οι
περισσότερες προσεγγίσεις  υποθέτουν την  εξοικείωση του  σχεδιαστή με
μία τυπική γλώσσα  στην οποία στηρίζεται η  προσέγγιση που ακολουθούν.
Επιπλέον, η  επικύρωση του  μοντέλου πραγματοποιείται με  την απόδειξη
της  ορθότητας  των  εξεταζόμενων ιδιοτήτων,  αντί  της  περιορισμένου
κόστους   αλγοριθμικής  προσέγγισης   που  υιοθετήσαμε   στο  Κεφάλαιο
\ref{chap:check}.   Μία   άλλη  διαφορά  είναι  ότι   τα  μοντέλα  που
χρησιμοποιούμε στηρίζονται  σε αυτόματα και δεν  απαιτείται εξοικείωση
με κάποια συγκεκριμένη τυπική γλώσσα.

Στη \cite{Lynch86},  η συμπεριφορά των οντοτήτων  που συμμετέχουν στην
επεξεργασία  ενθυλακωμένων συναλλαγών  ορίζεται  από δίκτυο  αυτομάτων
I/O.  Οι ιδιότητες ορθότητας  επαληθεύονται με μαθηματικές αποδείξεις.
Το άρθρο  επικεντρώνεται σε  ιδιότητες που  αφορούν την  ισοδυναμία με
σειριακή εκτέλεση των συναλλαγών και τον έλεγχο ταυτοχρονισμού για την
προσπέλαση   σε   διαμοιρασμένους   πόρους.    Η   δική   μας   έρευνα
επικεντρώνεται σε διαφορετικά ερωτήματα  που όμως είναι συμπληρωματικά
σε αυτά που αναφέρθηκαν.

Η  εργασία  \cite{Johnson07}  επικεντρώνεται σε  συναλλαγές  υπηρεσιών
ιστού.   Προτείνει το  πρωτόκολλο συναλλαγών  WS-AT που  επεκτείνει το
βασικό  πρωτόκολλο 2PC  με επιπλέον  ιδιότητες.  Αξιοποιεί  τη Χρονική
Λογική Ενεργειών  (TLA) για την μελέτη  του προτεινόμενου πρωτοκόλλου.
Οι ιδιότητες ορθότητας  επαληθεύονται με τον ελεγκτή  μοντέλων TLC και
εκφράζονται  ως αμετάβλητες  λογικές προτάσεις  που χαρακτηρίζουν  τις
καταστάσεις του μοντέλου.  Στόχος της εργασίας είναι ο ακριβής ορισμός
του μοντέλου  ώστε να αποφεύγονται ασάφειες  αλλά δεν αντιμετωπίζονται
ζητήματα σχετικά με την ορθή υλοποίηση της επεξεργασίας συναλλαγών.

Το  ACTA \cite{Chrysanthis90}  είναι  ένα μαθηματικό  πλαίσιο για  τον
ορισμό και τον  έλεγχο των επιπτώσεων στα  αντικείμενα που συμμετέχουν
σε  συναλλαγές  και των  μεταξύ  τους  αλληλεπιδράσεων.  Οι  υποθέσεις
σχετικά με  τα αντικείμενα και  το ιστορικό των πιθανών  επιδράσεων σ'
αυτά, εκφράζονται με αξιώματα.  Τα θεωρήματα αντιστοιχούν σε ιδιότητες
του μοντέλου και εκφράζουν πάγιες  σχέσεις μεταξύ των αντικειμένων που
αποδεικνύονται  με βάση  τα διατυπωμένα  αξιώματα.  Καινούρια  μοντέλα
συναλλαγών μπορούν να οριστούν αλλάζοντας  κάποιο από τα αξιώματα ή με
την εισαγωγή νέων σχέσεων μεταξύ των αντικειμένων.  Για τον έλεγχο των
ιδιοτήτων στο καινούριο μοντέλο αρκεί  να αποδειχθούν τα θεωρήματα που
βασίζονται  σε αξιώματα  που έχουν  μεταβληθεί στο  νέο μοντέλο.   Όσα
βασίζονται  σε αξιώματα  που δεν  άλλαξαν, ισχύουν  και στο  καινούριο
μοντέλο.    Ενδεικτικά,   στην  \cite{Chrysanthis94}   ορίζονται   και
μελετώνται οι  ιδιότητες των ενθυλακομένων συναλλαγών,  αλλά και άλλων
μοντέλων προηγμένων συναλλαγών, επεκτείνοντας  τα αξιώματα του βασικού
μοντέλου  συναλλαγών. Το  ACTA  είναι  εξαιρετικά αποτελεσματικό  στον
ορισμό και το φορμαλιστικό  έλεγχο ιδιοτήτων νέων μοντέλων συναλλαγών,
αλλά  απαιτεί  καλή γνώση  της  μαθηματικής  λογικής και  της  θεωρίας
συνόλων.   Επιπλέον, το  ACTA δεν  εξετάζει ζητήματα  που αφορούν  την
υλοποίηση του μοντέλου συναλλαγών.

Από τις παραπάνω  εργασίες, η δική μας  προσέγγιση μοιάζει περισσότερο
με εκείνη  που στηρίζεται στο  TLA η οποία αντιμετωπίζει  και ζητήματα
σχετικά  με  τον  έλεγχο ιδιοτήτων  ασφάλειας  (\textenglish{safety}).
Ωστόσο,  με  τη δική  μας  προσέγγιση  έχουμε επιπλέον  τη  δυνατότητα
ελέγχου    ιδιοτήτων    βιωσιμότητας   (\textenglish{liveness})    και
προσεγγισιμότητας   (\textenglish{reachability}).     Αν   υπάρχει   η
δυνατότητα χρήσης φορμαλιστικών  μεθόδων μέσω αποδεικτικής προσέγγισης
και  δε  μας απασχολούν  ζητήματα  υλοποίησης  του μοντέλου,  το  ACTA
προσφέρει τις  περισσότερες δυνατότητες  στη διατύπωση και  τον έλεγχο
ιδιοτήτων των συναλλαγών.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "el"
%%% End:
